\documentclass[10pt]{article}

\usepackage[dvipsnames,table]{xcolor}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx} 
\usepackage[gen]{eurosym}
\usepackage{multicol,enumerate}
\usepackage{tikz}
\usepackage{listingsutf8}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{ulem}
\usepackage{url}
\usepackage{hyperref}
%\usetikzlibrary{shapes,patterns}
\usetikzlibrary{arrows.meta,calc,decorations.markings,math,arrows.meta, shapes, patterns}


%FRENCH
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
%\usepackage[french]{babel}

\topmargin=-2cm
\oddsidemargin=2.2cm
\evensidemargin=2.2cm
\textwidth=15cm
\textheight=23.4cm
%\textwidth=6in
\hoffset=-0.7in
%\headsep=25pt
%\footskip=20pt

\newcounter{question}
\newcommand{\initQ}{\setcounter{question}{0}}
\newenvironment{question}{\refstepcounter{question} \noindent {\it {Question} \thequestion.\ }}
{\par}

% Warning.
\newcommand{\warning}[1]{\begin{mdframed}[backgroundcolor=yellow]#1\end{mdframed}}




\newcounter{exo}
\newenvironment{exo}[1][]{\refstepcounter{exo} \initQ \vspace{0.5cm} \noindent \textbf{Exercice \theexo}. \normalsize }{\par}

\newenvironment{exodur}{\refstepcounter{exo} \initQ \vspace{0.5cm} \noindent \textbf{Exercice* \theexo}. \normalsize }{\par}

\newcommand{\corr}[1]{}

\newcommand{\entete}[3]{%
    \vskip -3 cm \hfill{\hrule}\vskip 0.2 cm \noindent{\Large \sc #2}\\ \vskip 0.1 cm \noindent\textit{#3 \hfill #1} \vskip 0.01 cm
\hfill{\hrule} \vspace{1cm}}

\parindent 0pt

\parskip 4pt




%% lstlistings configuration for XML.
\lstset{
    language=xml,
    tabsize=4,
    frame=tb
    rulesepcolor=\color{gray},
    keywordstyle=\color{blue}\bf,
    commentstyle=\color{OliveGreen},
    stringstyle=\color{red},
    breaklines=true,
    showstringspaces=false,
    basicstyle=\footnotesize
}

\lstset{literate=
    {á}{{\'a}}1 {é}{{\'e}}1 {í}{{\'i}}1 {ó}{{\'o}}1 {ú}{{\'u}}1
    {Á}{{\'A}}1 {É}{{\'E}}1 {Í}{{\'I}}1 {Ó}{{\'O}}1 {Ú}{{\'U}}1
    {à}{{\`a}}1 {è}{{\`e}}1 {ì}{{\`i}}1 {ò}{{\`o}}1 {ù}{{\`u}}1
    {À}{{\`A}}1 {È}{{\'E}}1 {Ì}{{\`I}}1 {Ò}{{\`O}}1 {Ù}{{\`U}}1
    {ä}{{\"a}}1 {ë}{{\"e}}1 {ï}{{\"i}}1 {ö}{{\"o}}1 {ü}{{\"u}}1
    {Ä}{{\"A}}1 {Ë}{{\"E}}1 {Ï}{{\"I}}1 {Ö}{{\"O}}1 {Ü}{{\"U}}1
    {â}{{\^a}}1 {ê}{{\^e}}1 {î}{{\^i}}1 {ô}{{\^o}}1 {û}{{\^u}}1
    {Â}{{\^A}}1 {Ê}{{\^E}}1 {Î}{{\^I}}1 {Ô}{{\^O}}1 {Û}{{\^U}}1
    {œ}{{\oe}}1 {Œ}{{\OE}}1 {æ}{{\ae}}1 {Æ}{{\AE}}1 {ß}{{\ss}}1
    {ű}{{\H{u}}}1 {Ű}{{\H{U}}}1 {ő}{{\H{o}}}1 {Ő}{{\H{O}}}1
    {ç}{{\c c}}1 {Ç}{{\c C}}1 {ø}{{\o}}1 {å}{{\r a}}1 {Å}{{\r A}}1
    {€}{{\euro}}1 {£}{{\pounds}}1 {«}{{\guillemotleft}}1
    {»}{{\guillemotright}}1 {ñ}{{\~n}}1 {Ñ}{{\~N}}1 {¿}{{?`}}1
}



\begin{document}
\entete{TD -- Sujet}{Langage XML -- L3 Info \& L3 MIASHS}{XPATH}



\vspace{-1\baselineskip}

%\textit{Temps total autorisé : 1h30}\\
%\textit{Les matériaux imprimés (notes de cours ou de TD/TP) sont autorisés. Les téléphones et les
%ordinateurs sont interdits. La présentation sera prise en compte pour la correction des exercices.
%Les poids approximatifs sont donnés en parenthèses.}

\section*{TD -- XPath}
\addcontentsline{toc}{section}{TD2 -- XML, DTD, XML Schema}




\begin{exo}
\noindent Considérons l'arbre {\tt XML} suivant. 

\begin{center}
    \includegraphics[scale=1.4]{fichiers/arbre.png}
\end{center}

\noindent Donnez les résultats des requêtes {\tt XPath} suivantes.

\begin{enumerate}
    \item {\tt /descendant::B[1]/descendant::text()}
    \item {\tt /descendant::B[1]/descendant::text()[1]}
    \item {\tt /descendant::B/descendant::text()[1]}
    \item {\tt /descendant::B/D/text()[1]}
\end{enumerate}
  
\end{exo}


\begin{exo}
    Proposer des requêtes XPath permettant de constituer les ensembles suivants
    à partir du fichier \texttt{actu.xml} (Figure~\ref{fig:breves.xml}).

    \begin{figure}[ht]
        \def\fichier{fichiers/breves.xml}
        \lstinputlisting[language=XML]{\fichier}
        \caption{breves.xml}
        \label{fig:breves.xml}
    \end{figure}


    \begin{question}
        Tous les noeuds.
    \end{question}
    \begin{question}
        Tous les éléments.
    \end{question}
    \begin{question}
        Les adresses web contenues dans le document.
    \end{question}
    \begin{question}
        Le nombre de brèves.
    \end{question}
    \begin{question}
        Tous les titres de brèves.
    \end{question}
    \begin{question}
        Les brèves sur le sport.
    \end{question}
    \begin{question}
        Les brèves qui contiennent une photo.
    \end{question}
    \begin{question}
        Les brèves dont le titre commence par la lettre D.
    \end{question}
    \begin{question}
        Les brèves dont le texte contient le mot marathon.
    \end{question}
    \begin{question}
        Tous les éléments qui suivent une brève de type actu.
    \end{question}
    
\end{exo}

\begin{exo}
\noindent Expliquez la différence entre les requêtes suivantes. Puis, donnez un exemple pour lequel le résultat est identique et un exemple pour lequel on n'obtient pas le même résultat.

\begin{itemize}
    \item {\tt //livre[titre="edition"]}
    \item {\tt //livre[titre=edition]}
\end{itemize}

  
\end{exo}

\begin{exo}

\noindent Expliquez la signification des requêtes suivantes. Lesquelles donneront toujours le même résultat ? 
\begin{enumerate}
    \item \verb+/item/livre[@titre="bda" and position()=last()]+ 
    \item \verb+/item/livre[@titre="bda"] [position()=last()]+ 
    \item \verb+/item/livre[position()=last()] [@titre="bda"]+
\end{enumerate}
Donnez un exemple pour lequel les trois requêtes ne donnent pas toutes le même résultat. 


  
\end{exo}

\newpage

\begin{exo}
\noindent On considère le fichier {\tt XML} suivant, qui représente le stock d'un maraîcher.
Donnez les requêtes {\tt XPath} pour sélectionner les éléments suivants (ces requêtes doivent fonctionner sur tout document de même nature que l'exemple).

\begin{enumerate} 
    \item Les producteurs de fruits. 
    \item Les légumes produits en Espagne. 
    \item Les origines des clémentines issues de l’agriculture biologique.
    \item Les producteurs bretons. 
\end{enumerate}

\begin{center}
    \lstinputlisting{fichiers/ex4-xml.xml}
\end{center}

  
\end{exo}

\newpage

\begin{exo}

    Proposer des requêtes XPath permettant de constituer les ensembles suivants
    à partir du fichier \texttt{article.xml} (Figure~\ref{fig:article.xmll}).

    \begin{figure}[h]
        \def\fichier{fichiers/article.xml}
        \lstinputlisting[language=XML]{\fichier}
        \caption{article.xml}
        \label{fig:article.xmll}
    \end{figure}


    \begin{question}
        Le noeud racine.
    \end{question}

    \begin{question}
        Tous les descendants de la racine.
    \end{question}
    \begin{question}
        Tous les attributs.
    \end{question}
    \begin{question}
        Tous les noeuds de type texte.
    \end{question}
    \begin{question}
        Les contenus de tous les paragraphes.
    \end{question}
    \begin{question}
        La référence portant le code siteMarc.
    \end{question}
    \begin{question}
        Tous les deuxièmes auteurs (avec et sans la fonction position, puis
        sans fonction).
    \end{question}

\end{exo}

% \newpage%

% \begin{exo}

%     Proposer des requêtes XPath permettant de constituer les ensembles suivants
%     à partir du fichier \texttt{todolist.xml} (Figure~\ref{fig:todolist.xml}).

%     \begin{figure}[ht]
%         \def\fichier{fichiers/todolist.xml}
%         \lstinputlisting[language=XML]{\fichier}
%         \caption{todolist.xml}
%         \label{fig:todolist.xml}
%     \end{figure}



%     \begin{question}
%         Tous les attributs.
%     \end{question}
%     \begin{question}
%         Tous les noeuds de type texte.
%     \end{question}
%     \begin{question}
%         La valeur du deuxième deadline apparaissant dans le document.
%     \end{question}
%     \begin{question}
%         Le premier item du document.
%     \end{question}
%     \begin{question}
%         Les item premier dans leur liste.
%     \end{question}
%     \begin{question}
%         Les titres dont les listes contiennent des items critiques.
%     \end{question}
%     \begin{question}
%         Les titres des todo qui n'ont pas de commentaires associés.
%     \end{question}
%     \begin{question}
%         Toutes les urls du document.
%     \end{question}
%     \begin{question}
%         Le nombre de paragraphes dans les commentaires du deuxième todo.
%     \end{question}
%     \begin{question}
%         Le titre dont l'image associée est sapin.jpg.
%     \end{question}


% \end{exo}


\end{document}
